\documentclass[letterpaper,11pt]{article}

% \hoffset=-1.7cm  
% \voffset=-2.2cm
% \textheight=24.5cm
% \textwidth=16cm
\parindent=0cm
\parskip=0.3cm
\usepackage[margin=2cm]{geometry}


%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsfonts}
\usepackage[leqno]{amsmath}
\usepackage{amsthm}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{makeidx}
%\usepackage{oz}
\usepackage{mathpartir}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[all]{xy}
%\usepackage{ulem}
%\usepackage[pdftex]{hyperref}

\newcounter{chapter}
\usepackage{infteo}

%----------------------
%Definici\'on de ambientes para axiomas, teoremas, definiciones, ejemplos y demostraciones
\newtheoremstyle{infoteo}% name h
	{3pt}% Space above l
	{3pt}% Space below 
	{\sl}% Body font 
	{}%  d{tabular}  
	{\bf}% Theorem head font  
	{}%    
	{.5em}%  Space after theorem header
	{}% Theorem head spec (can be left empty, meaning ?normal?)
	
\theoremstyle{infoteo}
\newtheorem{theorem}{Teorema}%[chapter]
\newtheorem{theo}[theorem]{}
\newtheorem{thrm}[theorem]{Teorema}
%\newtheorem{axiom}[theorem]{\qquad}
\newtheorem{axiom}{Axioma}
\newtheorem{axm}[theorem]{}
\newtheorem{lema}{Lema}[chapter]
%\newtheorem{corollary}[theorem]{Corolario}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
%\newtheorem{prop}[theorem]{Proposici\'on}
\newtheorem{prop}{Proposici\'on}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}[theorem]{Teorema}
\newtheorem{axma}[theorem]{Axioma}

\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{definition}{Definici\'on}[chapter]
\newtheorem{definition}{Definici\'on}	
\newtheorem{example}{Ejemplo}[chapter]
%----------------------------------------------
% Otras definiciones
\newcommand{\nat}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\num}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\real}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\comp}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
%\newcommand{\pots}[1]{\ensuremath{\mathbb{P}(#1)}}
\newcommand{\bool}{\ensuremath{\mathbb{B}}}
\newcommand{\iter}{\ensuremath{\mathbf{do}\; B \rightarrow S \;\mathbf{od}}}



%\usepackage{zed-csp}
\DeclareMathAlphabet{\mathpzc}{OT1}{pzc}{m}{it}

\date{2008-01-25}

%\pagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{center}
%\begin{tabular}{c}
\Huge{Teor\'ia de Conjuntos Calculatoria (TCC)}
%\end{tabular}
\end{center}
\section*{Introducci\'on}
\begin{axiom}[Existencia de vac\'io]\label{ax:vacio}
$\;\varnothing = X \equiv \cuant{\forall}{x}{x\in X \equiv x\neq x}$
\end{axiom}


\begin{axiom}[Extensionalidad]\label{ax:extensionalidad}
$X=Y\equiv \cuant{\forall}{u}{u\in X \equiv u\in Y}$
\end{axiom}

\begin{axiom}[Pares] \label{ax:pares}
$X=\setex{a,b} \equiv \cuant{\forall}{y}{y\in X\equiv y=a \lor y=b}$
\end{axiom}

\begin{axiom}[Uni\'on]\label{ax:union}
 $Y=\bigcup X\equiv\cuant{\forall}{u}{u\in Y \equiv \cuan{\exists}{z}{z\in X}{u\in z}}$
\end{axiom}

\begin{axiom}[Potencia]\label{ax:potencia}
$Y=\pots X\equiv\cuant{\forall}{u}{u\in Y \equiv u\subseteq X}$
\end{axiom}

\begin{axiom}[Separaci\'on]\label{ax:separacion}
Para toda f\'ormula $\varphi$ de TCC y conjunto $X$
\[Y=\setex{u\in X \mid \varphi(u)}\equiv\cuant{\forall}{u}{u\in Y \equiv \varphi(u)\land u\in X}\]
\end{axiom}

\begin{axiom}[Infinito]\label{ax:infinito}
 $\cuant{\exists}{X}{\varnothing\in X \land \cuant{\forall}{u}{u\in X \Rightarrow u \cup \setex{u}\in X }}$
\end{axiom}

\begin{axiom}[Reemplazo]\label{ax:reemplazo}
 Si $X$ es un conjunto, $f$ es una funci\'on sobre $X$ se escribe
\[Y=f[X] \equiv \cuant{\forall}{u}{u\in Y \equiv\cuant{\exists}{z}{z\in X \land u=f(z)}}\]
o tambi\'en
\[f[X]=\setex{f(x) \mid x\in X}\]
\end{axiom}

\begin{axiom}[Fundaci\'on o Regularidad]\label{ax:fundacion}
 $X\neq\varnothing \Rightarrow\cuan{\exists}{Y}{Y\in X}{Y\cap X=\varnothing}$
\end{axiom}

\section{Axioma de existencia de vac\'io}

\[\varnothing = X \equiv \cuant{\forall}{x}{x\in X \equiv x\neq x}\]


\begin{corollary}\label{cor:vacio} 
$\cuant{\forall}{x}{x\in \varnothing \equiv x\neq x}$
\end{corollary}
\qquad Consecuencia directa del axioma \vspace{3mm}

\begin{prop}[El vac\'io no tiene elementos]\label{prop:sinelem}
$x\in\varnothing\equiv false$

\begin{cproof}{$x\in\varnothing\equiv false$}

Comenzamos demostrando $\cuant{\forall}{x}{x\in \varnothing \equiv x\neq x} 
                        \Rightarrow (x\in \varnothing \equiv false)$
\begin{calc}
\expl{\qquad}{Corolario \ref{cor:vacio}}
\expr{\cuant{\forall}{x}{x\in \varnothing \equiv x\neq x}}
\expl{\Rightarrow}{Particularizaci\'on}
\expr{x\in \varnothing \equiv x\neq x}
\expl{\equiv}{Definici\'on de $\neq$}
\expr{x\in \varnothing \equiv \neg (x = x)}
\expl{\equiv}{Reflexividad de =}
\expr{x\in \varnothing \equiv \neg true}
\expl{\equiv}{$false \equiv \neg true$}
\expr{x\in \varnothing \equiv false}
\end{calc}

Ahora, usando Modus Ponens

\[\inferrule*{\cuant{\forall}{x}{x\in \varnothing \equiv x\neq x} \\ 
              \qquad\cuant{\forall}{x}{x\in \varnothing \equiv x\neq x} \Rightarrow (x\in \varnothing \equiv false)}
              {x\in \varnothing \equiv false}\]

\end{cproof}

\end{prop}

\section{Axioma de extensionalidad}
\[X=Y\equiv \cuant{\forall}{u}{u\in X \equiv u\in Y}\]


\begin{definition}[Inclusi\'on]\label{def:inclusion}
$X\subseteq Y \text{ se define como } \cuant{\forall}{u}{u\in X \Rightarrow u\in Y}$
\end{definition}


\section{Axioma de pares}

\[X=\setex{a,b} \equiv \cuant{\forall}{y}{y\in X\equiv y=a \lor y=b}\]

\qquad en consecuencia, $\cuant{\forall}{y}{y\in \setex{a,b}\equiv y=a \lor y=b}$

\begin{definition}[Conjunto unitario]\label{def:unitario} Se define  \setex{a} como \setex{a,a}.

\qquad Es f\'acil concluir que $x\in\setex{a}\equiv x=a$; veamos: 
\end{definition}

\begin{cproof}{$x\in\setex{a}\equiv x=a$}

Por tr\'ansito de $x\in\setex{a}$ hacia $x=a$
\begin{calc}
\expr{x\in\setex{a}}
\expl{\equiv}{Definici\'on \ref{def:unitario}}
\expr{x\in\setex{a,a}}
\expl{\equiv}{Axioma de pares}
\expr{x=a\lor x=a}
\expl{\equiv}{Idempotencia de la disyunci\'on}
\expr{x=a}
\end{calc}
\end{cproof}

\begin{definition}[Par ordenado]\label{def:parord} $(a,b)=\setex{\setex{a},\setex{a,b}}$
\end{definition}

\begin{prop}.
\begin{quote}
\qquad\begin{enumerate}[a)]
 \item $(a,a)=\setex{\setex{a}}$
 
 \item $a\neq b \Rightarrow \setex{a}\neq \setex{a,b}$
\end{enumerate}
\end{quote} 
\end{prop}

\begin{cproof}{$(a,a)=\setex{\setex{a}}$}
Por axioma de extensionalidad basta mostrar que 
$x\in(a,a)\equiv x\in\setex{\setex{a}}$

\begin{calc}
\expr{x\in(a,a)}
\expl{\equiv}{Definici\'on de par ordenado}
\expr{x\in\setex{\setex{a},\setex{a,a}}}
\expl{\equiv}{Axioma de pares}
\expr{x=\setex{a}\lor x=\setex{a,a}}
\expl{\equiv}{Conjunto unitario e idempotencia de $\lor$}
\expr{x=\setex{a}}
\expl{\equiv}{$x\in\setex{a}\equiv x=a$}
\expr{x\in\setex{\setex{a}}}
\end{calc}


\end{cproof}


\begin{cproof}{$a\neq b \Rightarrow \setex{a}\neq \setex{a,b}$}
Usando la contrapositiva, basta demostrar $\setex{a} = \setex{a,b} \Rightarrow a=b$
\begin{calc}
\expr{\setex{a} = \setex{a,b}}
\expl{\equiv}{Extensionalidad}
\expr{\cuant{\forall}{u}{u\in \setex{a}\equiv u\in\setex{a,b}}}
\expl{\equiv}{Def de conj unitario y pareja}
\expr{\cuant{\forall}{u}{u=a \equiv u=a \lor u=b}}
\expl{\equiv}{$A\Rightarrow B \equiv A\lor B\equiv B$}
\expr{\cuant{\forall}{u}{u=b \Rightarrow u=a}}
\expl{\Rightarrow}{Particularizaci\'on}
\expr{b=b \Rightarrow b=a}
\expl{\equiv}{Reflexividad de $=$ y $true\Rightarrow A\equiv A$}
\expr{b=a}

\end{calc}
\end{cproof}

\textsf{Ejercicio.} Demostrar $(a,b)=(a',b')\equiv a=a'\land b=b'$. Considere por separado los casos
$a=b$ y $a\neq b$.

\begin{definition}[Tuplas] 
\end{definition}
\begin{quote}
\begin{tabular}{rcl}
$(a,b,c)$&=&$((a,b),c)$\\
$(a,b,c,d)$&=&$((a,b,c),d)$\\
$\cdots$&&\\
\end{tabular}
\end{quote}
Lo anterior sugiere --muy informalmente--lo que se puede hacer en lo sucesivo, pero
hay que hacerlo expl\'icitamente para cada tipo de tupla.

\section{Esquema de separaci\'on}

Si $\varphi$ es una f\'ormula de TCC y $X$ es un conjunto, entonces
\[Y=\setex{u\in X \mid \varphi(u)}\equiv\cuant{\forall}{u}{u\in Y \equiv \varphi(u)\land u\in X}\]


Por consiguiente, 

\[z\in \setex{u\in X \mid \varphi(u)}\equiv\varphi(z)\land z\in X\]

Con lo anterior se pueden definir la intersecci\'on, la diferencia y la disyunci\'on de conjuntos.

\begin{definition}[Intersecci\'on de conjuntos]\label{def:interseccion}
$X\cap Y = \setex{x\in X \mid x\in Y}$ 
\end{definition}

\begin{definition}[Diferencia de conjuntos]\label{def:diferencia}
$X - Y = \setex{x\in X \mid x\not\in Y}$ 
\end{definition}

\begin{definition}[Disyunci\'on de conjuntos]\label{def:disyuncion}
Dos conjuntos $X$ e $Y$ son disyuntos ssi $X\cap Y = \varnothing$
\end{definition}

\begin{theorem}[Intersecci\'on arbitraria]\label{teo:arbitraria} 
Si $\varphi(x)$ es una f\'ormula de TCC tal que $\cuant{\exists}{x}{\varphi(x)}$ entonces
 es posible definir $Y$ as\'i:
 \[x\in Y\equiv \cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{x\in u}\]
es decir, $Y$ corresponde a la intersecci\'on de todos los conjuntos que satisfacen $\varphi$.

\[Y\text{ se escribe } \bigcap\setex{u \mid \varphi(u)}\]
\end{theorem}

Como f\'ormula, el enunciado del teorema es

\[\cuant{\exists}{x}{\varphi(x)}\Rightarrow
      \cuant{\exists}{Y}{\cuant{\forall}{z}{z\in Y \equiv\cuant{\forall}{u}{\varphi(u)\Rightarrow z\in u}}}\]

\begin{cproof}{$\cuant{\exists}{x}{\varphi(x)}\Rightarrow
      \cuant{\exists}{Y}{\cuant{\forall}{z}{z\in Y \equiv\cuant{\forall}{u}{\varphi(u)\Rightarrow z\in u}}}$}

Obs\'ervese que
\begin{calc}
\expr{\cuant{\exists}{x}{\varphi(x)}\Rightarrow
      \cuant{\exists}{Y}{\cuant{\forall}{z}{z\in Y \equiv\cuant{\forall}{u}{\varphi(u)\Rightarrow z\in u}}}}
\expl{\equiv}{L\'ogica de predicados}
\expr{\cuant{\forall}{x}{\varphi(x) \Rightarrow
      \cuant{\exists}{Y}{\cuant{\forall}{z}{z\in Y \equiv\cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{z\in u}}}}}
\end{calc}

Por metateorema de generalizaci\'on basta demostrar

\[{\varphi(x)}\Rightarrow
      \cuant{\exists}{Y}{\cuant{\forall}{z}{z\in Y \equiv\cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{z\in u}}}\]
      
Por metateorema de la deducci\'on basta demostrar

\[\varphi(x)\vdash \cuant{\exists}{Y}{\cuant{\forall}{z}{z\in Y \equiv\cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{z\in u}}}\]

Supongamos entonces $\varphi(X)$ y por axioma de separaci\'on proponemos
\[Y=\setex{x\in X \mid \cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{x\in u}}\]

Ahora, por el metateormema de generalizaci\'on basta con mostrar 
$z\in Y \equiv \cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{z\in u}$, lo cual haremos
a continuaci\'on:

\begin{calc}
\expr{\cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{z\in u}}
\expl{\equiv}{Particularizaci\'on}
\expr{\cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{z\in u}\land(\varphi(X)\Rightarrow z\in X)}
\expl{\equiv}{Suposici\'on de $\varphi(X)$}
\expr{z\in X \land \cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{z\in u}}
\expl{\equiv}{Axioma de separaci\'on}
\expr{z\in \setex{x\in X \mid \cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{x\in u}}}
\expl{\equiv}{Definici\'on de $Y$}
\expr{z\in Y}
\end{calc}
\end{cproof}

\textsf{Ejercicio:} Demostrar que $\cuant{\forall}{u}{\varphi(u)\Rightarrow\psi(u)}$\qquad implica
\qquad$\bigcap\setex{u\mid \psi(u)}\subseteq\bigcap\setex{u\mid\varphi(u)}$

\begin{cproof}{$\cuant{\forall}{u}{\varphi(u)\Rightarrow\psi(u)} \Rightarrow
\bigcap\setex{u\mid \psi(u)}\subseteq\bigcap\setex{u\mid\varphi(u)}$}
\begin{calc}
\expr{\cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{\psi(u)}}
\expl{\equiv}{T\'ermino constante}
\expr{\cuant{\forall}{x}{\cuan{\forall}{u}{\varphi(u)}{\psi(u)}}}
\expl{\Rightarrow}{Lema: $(Q\Rightarrow P) \Rightarrow ((P\Rightarrow R)\Rightarrow (Q\Rightarrow R))$}
\expr{\cuant{\forall}{x}{\cuan{\forall}{u}{(\psi(u)\Rightarrow x\in u)}{(\varphi(u)\Rightarrow x\in u)}}}
\expl{\Rightarrow}{Teorema: $\cuant{\forall}{x}{P\Rightarrow Q} \Rightarrow \cuant{\forall}{x}{P}
\Rightarrow \cuant{\forall}{x}{Q}$}
\expr{\cuanfort{x}{\cuanfort{u}{\psi(u)\Rightarrow x\in u} \Rightarrow \cuanfort{u}{\varphi(u)\Rightarrow x\in u}}} 
\expl{\equiv}{Regla de trueque, tres veces}
\expr{\cuanfor{x}{\cuanfor{u}{\psi(u)}{x\in u}} {\cuanfor{u}{\varphi(u)}{x\in u}}}
\expl{\equiv}{Definici\'on de $\bigcap$}
\expr{\cuanfor{x}{x\in\bigcap\setex{u\mid \psi(u)}}{x\in\bigcap\setex{u\mid \varphi(u)}}}
\expl{\equiv}{Definici\'on de inclusi\'on}
\expr{\bigcap\setex{u\mid \psi(u)}\subseteq\bigcap\setex{u\mid\varphi(u)}}
\end{calc}
\end{cproof}

Como siempre, la demostraci\'on (el tr\'ansito) podr\'ia plantearse en sentido contrario. Ahora, demostramos
el lema

\begin{cproof}{$(Q\Rightarrow P) \Rightarrow ((P\Rightarrow R)\Rightarrow (Q\Rightarrow R))$}
\begin{calc}
\expr{Q\Rightarrow P}
\expl{\Rightarrow}{Debilitamiento}
\expr{(Q\Rightarrow P)\lor R}
\expl{\equiv}{Def de $\Rightarrow$}
\expr{\neg Q\lor P\lor R}
\expl{\equiv}{Def de $\Rightarrow$}
\expr{\neg P \Rightarrow \neg Q\lor R}
\expl{\equiv}{$A\Rightarrow B \equiv A\lor B \equiv B$}
\expr{\neg P \lor \neg Q\lor R\equiv\neg Q\lor R}
\expl{\equiv}{Idempotencia de $\lor$}
\expr{\neg P \lor R\lor \neg Q\lor R\equiv\neg Q\lor R}
\expl{\equiv}{$A\Rightarrow B \equiv A\lor B \equiv B$}
\expr{(\neg P\lor R)\Rightarrow(\neg Q\lor R)}
\expl{\equiv}{Def de implicaci\'on, dos veces}
\expr{(P\Rightarrow R)\Rightarrow (Q\Rightarrow R)}
\end{calc}
\end{cproof}

Una demostraci\'on alternativa. N\'otese que vamos del consecuente hacia el antecedente
aprovechando que, con frecuencia, es m\'as f\'acil simplificar una expresi\'on (en este casos el consecuente)
para llegar al antecedente --m\'as simple en este caso-- que lo contrario; 
es decir, complicar artificialmente el
antecedente para llegar al consecuente.

\begin{cproof}{$(Q\Rightarrow P) \Rightarrow ((P\Rightarrow R)\Rightarrow (Q\Rightarrow R))$}
\begin{calc}
\expr{(P\Rightarrow R)\Rightarrow (Q\Rightarrow R)}
\expl{\equiv}{Def. de $\Rightarrow$}
\expr{(\neg P\lor R)\Rightarrow (\neg Q\lor R)}
\expl{\equiv}{$\lor$ distribuye sobre $\Rightarrow$}
\expr{R\lor (\neg P\Rightarrow \neg Q)}
\expl{\equiv}{Contrapositiva}
\expr{R\lor(Q\Rightarrow P)}
\expl{\Leftarrow}{Fortalecimiento}
\expr{Q\Rightarrow P}
\end{calc}
\end{cproof}

\textsf{Ejercicio:} Demostrar que $\varphi(M)\Rightarrow\bigcap\setex{u\mid\varphi(u)}\subseteq M$

\begin{cproof}{$\varphi(M)\Rightarrow\bigcap\setex{u\mid\varphi(u)}\subseteq M$}
Suponemos $\varphi(M)$ y usamos la definici\'on de $\subseteq$ y el metateorema de la deducci\'on.
\begin{calc}
\expr{x\in \bigcap\setex{u\mid\varphi(u)}}
\expl{\equiv}{Def. de $\bigcap$}
\expr{\cuanfor{u}{\varphi(u)}{x\in u}}
\expl{\Rightarrow}{Particularizaci\'on}
\expr{\varphi(M)\Rightarrow x\in M}
\expl{\equiv}{Suposici\'on $\varphi(M)$ e identidad izq de $\Rightarrow$}
\expr{x\in M}
\end{calc}
\end{cproof}

\begin{prop}\label{prop:nouniversal} No existe un conjunto universal. Es decir, un conjunto cuyos elementos sean \textsf{todos}
los conjuntos.
\end{prop}

\begin{cproof}{No existe el conjunto universal}
Suponga que que $V$ es un conjunto universal. Por el axioma de separaci\'on se puede entonces definir
el conjunto $S\stackrel{\vartriangle}{=}\setex{x\in V\mid x\not\in x}$
Ahora,

\begin{calc}
\expr{S\in S}
\expl{\equiv}{Def de S}
\expr{S\in V \land S\not\in S}
\expl{\equiv}{$V$ es universal}
\expr{S\not\in S}
\end{calc}

lo que es una contradicci\'on.
\end{cproof}

\section{Axioma de uni\'on}
Para todo conjunto $X$
\[Y=\bigcup X \equiv \cuanfort{u}{u\in Y \equiv \cuanex{z}{z\in X}{u\in z}}\]

En consecuencia,

\[u\in\bigcup X\equiv\cuanex{z}{z\in X}{u\in z}\]

\begin{definition} Para $X$ e $Y$ conjuntos, $X\cup Y = \bigcup\setex{X,Y}$
\end{definition}

\begin{definition} 
\end{definition}
\begin{quote}
\begin{tabular}{rcl}
$\setex{a,b,c}$&=&$\setex{a,b}\cup\setex{c}$\\
$\setex{a,b,c,d}$&=&$\setex{a,b,c}\cup\setex{d}$\\
$\cdots$&&\\
\end{tabular}
\end{quote}
Lo anterior sugiere --muy informalmente--lo que se puede hacer en lo sucesivo, pero
hay que hacerlo expl\'icitamente para cada tipo de conjunto.

\begin{prop}[$\bigcup\varnothing=\varnothing$]
\end{prop}

\begin{cproof}{$\bigcup\varnothing=\varnothing$}
\begin{calc}
\expr{x\in\bigcup\varnothing}
\expl{\equiv}{Axioma de la uni\'on}
\expr{\cuanext{z}{z\in\varnothing\land x\in z}}
\expl{\equiv}{$z\in\varnothing\equiv false$}
\expr{\cuanext{z}{false}}
\expl{\equiv}{$\vdash z\in\varnothing\equiv false$}
\expr{x\in\varnothing}
\end{calc}
\end{cproof}

\begin{prop} Para $M$ y $N$, conjuntos, $x\in M\cup N\equiv x\in M\lor x\in N$
\end{prop}

\begin{cproof}{$x\in M\cup N\equiv x\in M\lor x\in N$}

Usando el axioma de extensionalidad
\begin{calc}
\expr{z\in M\cup N}
\expl{\equiv}{definici\'on de $\cup$}
\expr{z\in\bigcup\setex{M,N}}
\expl{\equiv}{Def. de $\bigcup$}
\expr{\cuanext{y}{y\in\setex{M,N}\land z\in y}}
\expl{\equiv}{Def. de $\setex{M,N}$}
\expr{\cuanext{y}{(y=M\lor y=N)\land z\in y}}
\expl{\equiv}{L\'ogica de predicados}
\expr{\cuanex{y}{y=M}{ z\in y}\lor\cuanex{y}{y=N}{ z\in y}}
\expl{\equiv}{Regla de un punto}
\expr{z\in M\lor z\in N}
\end{calc}
\end{cproof}

\textsf{Ejercicio:} Pruebe que si $S=\setex{\varnothing,\setex{\varnothing}}$
entonces $\bigcup S = \setex{\varnothing}$

Por el axioma de extensionalidad, basta con demostrar 
$x\in\bigcup\setex{\varnothing,\setex{\varnothing}}\equiv x\in\setex{\varnothing}$


\begin{cproof}{$x\in\bigcup\setex{\varnothing,\setex{\varnothing}}\equiv x\in\setex{\varnothing}$}
\begin{calc}
\expr{x\in\bigcup\setex{\varnothing,\setex{\varnothing}}}
\expl{\equiv}{Axioma de uni\'on}
\expr{\cuanex{z}{z\in\setex{\varnothing,\setex{\varnothing}}}{x\in z}}
\expl{\equiv}{Axioma de pares}
\expr{\cuanex{z}{z=\varnothing\lor z= \setex{\varnothing}}{x\in z}}
\expl{\equiv}{Ruptura de rango}
\expr{\cuanex{z}{z=\varnothing}{x\in z}\lor\cuanex{z}{z=\setex{\varnothing}}{x\in z}}
\expl{\equiv}{Regla de un punto con $z=\varnothing$ e identidad de la disyunci\'on}
\expr{\cuanex{z}{z=\setex{\varnothing}}{x\in z}}
\expl{\equiv}{Regla de un punto}
\expr{x\in \setex{\varnothing}}
\end{calc}
\end{cproof}


\section{Axioma de potencia}
\[Y=\pots X\equiv\cuanfort{u}{u\in Y \equiv u\subseteq X}\]

Podemos entonces escribir \[\pots X = \setex{u\mid u\subseteq X}\]
puesto que \[u\in \pots X \equiv   u\subseteq X\]

\textsf{Ejercicio:} Demuestre que no existe un conjunto $X$ tal que 
$\pots X\subseteq X$

Varias definiciones son ahora posibles.

\begin{definition}[Producto cartesiano] El producto cartesiano de $X$ e
$Y$ es el conjunto de todos los pares ordenados $(x,y)$ tales que $x\in X$
e $y\in Y$ y se escribe,

\[X\times Y = \setex{(u,v)\mid u\in X\land v\in Y}\]

esta notaci\'on se justifica porque
\[X\times Y = \setex{u\in \pots\pots(X\cup Y)
                     \mid\cuanex{x,y}{x\in X\land y\in Y}{u=(x,y)}}\]
                     
\end{definition}

\textsf{Ejercicio:} Demuestre que $x\in X \land y\in Y \Rightarrow 
       (x,y)\in \pots\pots(X\cup Y)$
       
En general, $\setex{(x,y)\mid \varphi(x,y)}$ es abreviatura para
\[\setex{u\mid\cuanex{x,y}{u=(x,y)}{\varphi(x,y)}}\]

\begin{definition}
\[X\times Y\times Z = (X\times Y)\times Z\]
\end{definition}
de esta forma
\[X\times Y\times Z = \setex{(x,y,z)\mid x\in X\land y\in Y\land z\in Z}\]

\begin{definition}
 
\end{definition}
\begin{quote}
 \begin{tabular}{rcl}
 $X^1$&=&$X$\\
 $X^{n+1}$&=&$X^n\times X$\\  
 \end{tabular}
\hspace{1cm} para $n$ cantidad finita (para no usar \ldots).
\end{quote}

\begin{definition} 
\end{definition}
 
\begin{quote}
Una relaci\'on $n$-aria, $R$, es un conjunto de $n$-tuplas.

$R$ es una relaci\'on sobre $X$ si $R\subseteq X^n$. 

Se acostumbra escribir $R(x_1,\ldots,x_n)$\;\; en vez de\;\; $(x_1,\ldots,x_n)\in R$

En el caso binario, se prefiere $xRy$\;\; a \;\;$(x,y)\in R$
\end{quote} 

\section{Axioma de infinito}

La noci\'on de infinito se da de manera indirecta para evitar --por ahora-- 
definir la noci\'on de finitud, cuyas definiciones ``naturales'' requieren definir
los n\'umeros naturales.

\[\cuanext{S}{\varnothing\in S \land \cuanfor{x}{x\in S}{x\cup\setex{x}\in S}}\]

Este axioma no caracteriza un \'unico conjunto.

\begin{definition}[Conjunto inductivo]\label{def:conjinductivo}
Si $S$ satisface la f\'ormula 
\[In(X)\equiv\varnothing\in X \land \cuanfor{u}{u\in X}{u\cup\setex{u}\in X}\] 
es decir, si $In(S)$ es un teorema de TCC, se dice que
\begin{center}
 S es un conjunto inductivo
\end{center}
 
\end{definition}

\begin{definition}[Inclusi\'on propia]\label{def:subcpropio} Si $A$ y $B$ son conjuntos, se define
\[A\subset B\equiv A\subseteq B\land A\neq B\]

y se dice que $A$ es subconjunto propio de $B$.
 
\end{definition}

\begin{definition}[N\'umeros naturales]\label{def:naturales}
\end{definition}
Por el teorema de la intersecci\'on arbitraria podemos definir
\[\nat = \bigcap\setex{S\mid In(S)}\]

\begin{prop}\label{prop:natelmaspeq} $\nat$ es el m\'as peque\~no de los conjuntos inductivos. Es decir,

\begin{itemize}
 \item $In(\nat)$
 \item $In(X)\Rightarrow \nat\subseteq X$
\end{itemize}

\end{prop}

\begin{cproof}{$In(\nat)$}


\begin{calc}
\expr{\varnothing\in\nat}
\expl{\equiv}{Definici\'on de $\nat$}
\expr{\varnothing\in\bigcap\setex{S\mid In(S)}}
\expl{\equiv}{Intersecci\'on arbitraria}
\expr{\cuanfor{S}{In(S)}{\varnothing\in S}}
\expl{\equiv}{$In(S)\Rightarrow\varnothing\in S$}
\expr{true}
\end{calc}

\begin{calc}
 \expr{u\cup\setex{u}\in\nat}
 \expl{\equiv}{Definici\'on de $\nat$}
 \expr{u\cup\setex{u}\in\bigcap\setex{X\mid In(X)}}
 \expl{\equiv}{Intersecci\'on arbitraria}
 \expr{\cuanfor{y}{In(y)}{u\cup\setex{u}\in y}}
 \expl{\Leftarrow}{Definici\'on de $In(y)$}
 \expr{\cuanfor{y}{In(y)}{u\in y}}
 \expl{\equiv}{Intersecci\'on arbitraria}
 \expr{u\in\bigcap\setex{y\mid In(y)}}
 \expl{\equiv}{Definici\'on de $\nat$}
 \expr{u\in\nat}
\end{calc}

\end{cproof}

\begin{cproof}{$In(X)\Rightarrow \nat\subseteq X$}


\begin{calc}
\expr{In(X)\Rightarrow \nat\subseteq X}
\expl{\equiv}{Definici\'on de $\nat$}
\expr{In(X)\Rightarrow \bigcap\setex{S\mid In(S)}\subseteq X}
\expl{\equiv}{Ejercicio: $\varphi(M)\Rightarrow \bigcap\setex{X\mid \varphi(X)}\subseteq M$}
\expr{true}
\end{calc}
\end{cproof}

\textsf{Ejercicio:} Demuestre $\cuanfort{X}{\varnothing\subseteq X}$

\begin{cproof}{$\cuanfort{x}{\varnothing\subseteq x}$}
\begin{calc}
   \expr{\varnothing\subseteq x}
   \expl{\equiv}{Definici\'on de $\subseteq$}
   \expr{\cuanfort{u}{u\in\varnothing\Rightarrow u\in x}}
   \expl{\equiv}{$u\in\varnothing\equiv false$}
   \expr{\cuanfort{u}{false\Rightarrow u\in x}}
   \expl{\equiv}{$false\Rightarrow A$ y T\'ermino constante}
   \expr{true}
\end{calc} 
\end{cproof}

\textsf{Ejercicio:} Demuestre $\setex{z}\subseteq X\equiv z\in X$

\begin{cproof}{$\setex{z}\subseteq X\equiv z\in X$}
\begin{calc}
   \expr{\setex{z}\subseteq X}
   \expl{\equiv}{Definici\'on de $\subseteq$}
   \expr{\cuanfor{x}{x\in\setex{z}}{x\in X}}
   \expl{\equiv}{$x\in\setex{z}\equiv x=z $}
   \expr{\cuanfor{x}{x=z}{x\in X}}
   \expl{\equiv}{Regla de un punto}
   \expr{z\in X}
\end{calc}
\end{cproof}

\textsf{Ejercicio:} Demuestre $A\cup B\subseteq X \equiv A\subseteq X \land B\subseteq X$

\begin{cproof}{$A\cup B\subseteq X \equiv A\subseteq X \land B\subseteq X$}
\begin{calc}
\expr{A\subseteq X \land B\subseteq X}
\expl{\equiv}{Definici\'on de $\subseteq$}
\expr{\cuanfor{u}{u\in A}{u\in X}\land\cuanfor{u}{u\in B}{u\in X}}
\expl{\equiv}{$\cuanfor{x}{R\lor Q}{P}\equiv\cuanfor{x}{R}{P}\land\cuanfor{x}{Q}{P}$}
\expr{\cuanfor{u}{u\in A\lor u\in B}{u\in X}}
\expl{\equiv}{$u\in A\lor u\in B\equiv u\in A\cup B$}
\expr{\cuanfor{u}{u\in A\cup B}{u\in X}}
\expl{\equiv}{Definici\'on de $\subseteq$}
\expr{A\cup B\subseteq X}
\end{calc}

\end{cproof}



\begin{definition}[Conjunto transitivo]\label{def:conjtransit} Un conjunto $T$ es transitivo si
\[x\in T \text{ implica } x\subseteq T\]
 
\end{definition}

\begin{prop}\label{prop:nattransit} Si $X$ es inductivo, entonces 
$\setex{u\in X\mid u\subseteq X}$ es inductivo. En particular, $\nat$ es
transitivo.
\end{prop}

\begin{cproof}{Proposici\'on \ref{prop:nattransit}}
\begin{calc}
\expr{\varnothing\in\setex{u\in X \mid u\subseteq X}}
\expl{\equiv}{Axioma de separaci\'on}
\expr{\varnothing\in X\land \varnothing\subseteq X}
\expl{\equiv}{$In(X)$; Lema: $\varnothing\subseteq X$ }
\expr{true}
\end{calc}

\begin{calc}
\expr{z\cup\setex{z}\in\setex{u\in X\mid u\subseteq X}}
\expl{\equiv}{Axioma de separaci\'on}
\expr{z\cup\setex{z}\in X \land z\cup\setex{z}\subseteq X}
\expl{\Leftarrow}{$In(X)$; Lema $A\cup B \subseteq X \equiv 
                                        A\subseteq X \land B\subseteq X$}
\expr{z\in X\land z\subseteq X\land \setex{z}\subseteq X}
\expl{\equiv}{Lema $\setex{z}\subseteq X\equiv z\in X$}
\expr{z\in X\land z\subseteq X}
\expl{\equiv}{Axioma de separaci\'on}
\expr{z\in\setex{u\in X\mid u\subseteq X}}
\end{calc}

\end{cproof}

\begin{corollary}[$\nat$ es transitivo] 
\end{corollary}


\begin{cproof}{$\nat$ es transitivo}
\begin{quote}
Como  In(\nat), por la proposici\'on \ref{prop:nattransit}, In(\setex{n\in\nat\mid n\subseteq\nat}) .

Como $\nat$ es el m\'as peque\~no de los conjuntos inductivos, 
$\nat\subseteq \setex{n\in\nat\mid n\subseteq\nat}$

Tambi\'en, $\setex{n\in\nat\mid n\subseteq\nat}\subseteq\nat$

Luego $\nat=\setex{n\in\nat\mid n\subseteq\nat}$

\[\text{es decir}\qquad n\in\nat\Rightarrow n\subseteq\nat\]

\[\text{luego}\qquad\nat\text{ es transitivo.}\]
\end{quote}
\end{cproof}


%-----------------------
\end{document}

\begin{cproof}{×}
\begin{calc}
\expr{}
\expl{}{}
\expr{}
\end{calc}
\end{cproof}

\begin{axiom}[×]\label{ax:×}
 
\end{axiom}



